\documentclass[fleqn]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[left=1in, right=1in, top=1in, bottom=1in]{geometry}
\usepackage{mathexam}
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в фомулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{enumerate}
%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools,amsthm} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление
\usepackage{graphicx}
%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт
\ExamClass{SE Academic University}
\ExamName{Homework}
\ExamHead{\today}

%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт

%Листинг кода
%\usepackage{listings}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}

\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
%Для листинга кода
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.63,0.082,0.082}


\lstset{
	inputencoding=utf8,
	%
	backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
	basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
	captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\color{black},    % comment style
	deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
	escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
	extendedchars=\true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
	frame=false,                    % adds a frame around the code
	keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
	keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
	morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
	numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
	numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
	numberstyle=\tiny\color{black}, % the style that is used for the line-numbers
	rulecolor=\color{white},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
	showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
	showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
	showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
	stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
	stringstyle=\color{black},     % string literal style
	tabsize=4                  % sets default tabsize to 2 spaces
	% show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}   


\let\ds\displaystyle

\begin{document}
	\begin{enumerate}
	\item Пусть в двудольном графе $G = (X, Y)$ подмножество $S \subseteq X$ покрыто паросочетанием $M$, а подмножество $T \subseteq Y$ покрыто паросочетанием $M'$. Доказать, что в графе $G$ найдется паросочетание, покрывающее как $S$, так и $T$.
	
	\item Пусть $G = (X, Y)$ есть двудольный граф, в котором степень любой вершины блока $X$ больше или равна степени любой вершины блока $Y$. Доказать, что в графе $G$ обязательно существует $X$-насыщенное паросочетание.
	
	\textbf{Решение.} Предположим противное. Это значит, что в $G$ нет $X$-насыщенного паросочетания. Значит, по теореме Холла $\exists T \subseteq X : |T| > |N(T)|$. Пусть из $T$ выходит $k$ ребер. Найдем вершину минимальной степени в множестве $T$, обозначим её $v_{min}$, очевидно, что $\deg(v_{min}) \leqslant \dfrac{k}{|T|}$.
	
	Теперь заметим, что эти же $k$ ребер входят в вершины множества $N(T)$. Найдем вершину с максимальной степенью в $N(T)$, обозначим её $u_{max}$. Для её степени справедлива оценка $\deg(u_{max}) \geqslant \dfrac{k}{|N(T)|}$.
	
	Теперь сравним степени указанных вершин (по условию должно быть $\deg(v_{min}) \geqslant \deg(u_{max})$. Но у нас получились следующие оценки:
	
	$$\deg(v_{min}) \leqslant \frac{k}{|T|} < \frac{k}{|N(T)|} \leqslant \deg(u_{max})$$
	
	То есть получили, что $\deg(v_{min}) < \deg(u_{max})$, но это противоречие. Значит условие теоремы Холла выполняется, и, следовательно в графе существует $X$-насыщенное паросочетание.
	
	\item Пусть $G = (X, Y)$ есть двудольный граф, в котором $|N(S)| > |S|$ для любого подмножества $S \neq \emptyset$	блока $X$. Доказать, что в таком графе любое ребро принадлежит какому-то $X$-насыщенному паросочетанию.
	
	\textbf{Решение.} Рассмотрим произвольное ребро $e = (u, v)$ графа $G$($u\in X, v \in Y$). Удалим его. Заметим, что для всех $S$, таких, что $N(S)$ содержало вершину $v$ $|N(S)|$ уменьшилось на единицу(т.к. убрали ровно одно ребро). И значит неравенство из строгого превратится в нестрогое, т.е 
	
	$$|N(S)| \geqslant |S|, \forall S \subseteq X/\{u\}$$
	
	В этом случае, по теореме Холла в оставшимся после удаления ребра $e$ в графе $G' = (X / \{u\}, Y / \{v\})$ существует $X / \{u\}$-насыщенное паросочетание, добавив к которому ребро $e$ можно получить $X$-насыщенное паросочетание. Т.к. ребро $e$ выбрано произвольно, то описанное свойство выполняется для всех ребер, и требуемое утверждение доказано.
	
	\item Доказать, что в двудольном графе $G$ совершенное паросочетание существует тогда и только тогда,
	когда для произвольного подмножества $X$ множества $V(G)$ вершин графа $G$ справедливо неравенство
	
	$$|X| \leqslant |N(X)|$$
	
	Заметим, что, в отличие от условий Холла, здесь не требуется, чтобы $X$ представляло собой
	подмножество вершин одного блока двудольного графа $G$.
	
	\textbf{Решение.}
	Докажем сначала необходимость этого условия, затем достаточность.
	
	$\Rightarrow$ Дано: совершенное паросочетание существует.
	
	Рассмотрим только граф составленный из ребер совершенного паросочетания. Очевидно, в этом случае неравенство превращается в равенство(т.к. все вершины имеют степень 1.): 
	
	$$|X| = |N(X)|, \forall X \in V(G)$$ 
	
	Добавив оставшиеся ребра значение $N(X)$ может только увеличиться, поэтому получим неравенство $|X| \leqslant |N(X)|$.
	
	$\Leftarrow$ Дано: неравенство $|S| \leqslant |N(S)|$.
	
	Обозначим доли графа $X,Y$. И запишем данное условие для них:
	
	\begin{itemize}
		\item $S = X \rightarrow |X| \leqslant |N(X)|$
		\item $S = Y \rightarrow |Y| \leqslant |N(Y)|$
	\end{itemize}
	
	Заметим, что с другой стороны: $|N(Y)| \leqslant |X|$, а $|N(X)| \leqslant |Y|$. Т.к. все вершины из $N(X)$ и $N(Y)$ находятся в другой доле.
	
	Запишем все неравенства вместе:
	
	$$|Y| \leqslant |N(Y)| \leqslant |X| \leqslant |N(X)| \leqslant |Y| \Rightarrow |X| = |Y|$$.

	Теперь заметим, что для $X$ выполнено условие теоремы Холла, значит существует $X$-насыщенное паросочетание. А т.к. $|X| = |Y|$, то $X$-насыщенное паросочетание является совершенным.
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}

